<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Книги on Илья Маринин</title>
    <link>https://www.marinin.pw/ru/tags/%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/</link>
    <description>Recent content in Книги on Илья Маринин</description>
    <generator>Hugo -- 0.138.0</generator>
    <language>ru-RU</language>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Jan 2018 14:05:04 +0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.marinin.pw/ru/tags/%D0%BA%D0%BD%D0%B8%D0%B3%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Обзор книги «В работу с головой»</title>
      <link>https://www.marinin.pw/ru/posts/deep-work/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2018 14:05:04 +0500</pubDate>
      <guid>https://www.marinin.pw/ru/posts/deep-work/</guid>
      <description>&lt;p&gt;В &lt;a href=&#34;https://www.marinin.pw/post/so-good-they-cant-ignore-you/&#34;&gt;прошлом посте&lt;/a&gt; обозревал книгу «Хватит мечтать, займись делом!». Теперь настало время для другой книги того же автора — «В работу с головой» (в оригинале «Deep Work: Rules for Focused Success in a Distracted World»).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В книге поднимается тема, знакомая многим работникам умственного труда: как делать больше сложной работы сосредоточенно и не отвлекаться на разную побочную деятельность.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;углубленная-работа-mdash-путь-к-успеху&#34;&gt;Углубленная работа — путь к успеху&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Основная мысль&lt;/strong&gt;: в эпоху повсеместного проникновения социальных сетей и войны корпораций за внимание потребителя, все больше ценятся люди, способные к сложной сосредоточенной деятельности. Именно такая деятельность ведет к созданию ценности.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>В <a href="/post/so-good-they-cant-ignore-you/">прошлом посте</a> обозревал книгу «Хватит мечтать, займись делом!». Теперь настало время для другой книги того же автора — «В работу с головой» (в оригинале «Deep Work: Rules for Focused Success in a Distracted World»).</p>
<p>В книге поднимается тема, знакомая многим работникам умственного труда: как делать больше сложной работы сосредоточенно и не отвлекаться на разную побочную деятельность.</p>
<h2 id="углубленная-работа-mdash-путь-к-успеху">Углубленная работа — путь к успеху</h2>
<p><strong>Основная мысль</strong>: в эпоху повсеместного проникновения социальных сетей и войны корпораций за внимание потребителя, все больше ценятся люди, способные к сложной сосредоточенной деятельности. Именно такая деятельность ведет к созданию ценности.</p>
<p>Автор вводит понятия углубленной и поверхностной работы.</p>
<p><strong>Углубленная работа</strong> — профессиональная деятельность в состоянии концентрации, требующая предельных умственных усилий. Ведет к созданию дополнительной ценности и наиболее трудно воспроизводима.</p>
<p><strong>Поверхностная работа</strong> — задачи вычислительного типа, выполняемые в состоянии рассеянного внимания. Легко воспроизводима и не ведет к созданию ценности.</p>
<p>Далее приводится <em>теорема углубленной работы</em>:</p>
<blockquote>
<p>Способность к сосредоточенной работе встречается все реже именно тогда когда она наиболее востребована. Следовательно, успеха добьются те люди, которые смогут сделать углубленную работу основой своей профессиональной деятельности</p>
</blockquote>
<p>В условиях повсеместного внедрения машинного обучения и сложной автоматизации все более востребованными автор видит три категории людей:</p>
<ul>
<li><strong>Высококвалифицированные работники</strong> — люди, умеющие работать с умными машинами. Например, специалисты по большим данным и машинному обучению;</li>
<li><strong>Суперзвезды</strong> — сильные специалисты, работающие на несколько разных компаний одновременно. Небольшой компании будет выгоднее взять суперзвезду на короткий контракт, чем платить штатному специалисту;</li>
<li><strong>Владельцы капитала</strong> — в комментариях не нуждаются.</li>
</ul>
<p>Первые две категории работников будут объединять следующие умения:</p>
<ul>
<li>быстро охватывать большой объем знаний;</li>
<li>поставлять качественный продукт в кратчайшие сроки.</li>
</ul>
<p>Для достижения этих целей следует повышать способность к углубленной работе.</p>
<p>Приемам повышения этой способности посвящена вторая часть книги.</p>
<h2 id="выбор-стиля-работы-и-ритуализация">Выбор стиля работы и ритуализация</h2>
<p>Автор предлагает сразу определиться с тем какая система углубленной работы подходит вам больше всего. Таких он выделяет всего четыре:</p>
<ul>
<li><strong>Монашеская</strong> — полное посвящение своего времени углубленной работе в ущерб поверхностной. Характерна для больших ученых и писателей, которые могут заставить весь мир подождать. Конечно же, неприменима для большинства работников умственного труда;</li>
<li><strong>Двухрежимная</strong> — выделение в году больших отрезков времени, посвященных углубленной работе. Так ученые и профессора в вузах и пишут свои книги и статьи, ведут исследования. Некоторые выделяют на работу со студентами только один семестр в году, а то и меньше;</li>
<li><strong>Ритмическая</strong> — каждодневное уделение определенных часов углубленной работе. Чаще в одно и то же время. Требует большой дисциплины, но применима ко всем. Я сам так периодически делаю, но надолго меня не хватает;</li>
<li><strong>Журналистская</strong> — выделение времени на углубленную работу в любой подходящий момент. Хороша, когда есть одна большая цель (например, книга) и вы постоянно о ней думаете. Требует умения быстро менять контекст и погружаться в работу.</li>
</ul>
<p>Облегчить погружение в работу призваны ритуалы — стереотипный набор действий, выполняемых перед погружением и настраивающий мозг на нужный лад.</p>
<p>Чтобы создавать ритуалы было легче предлагается ответить на следующие вопросы:</p>
<ol>
<li>Где и как долго собираетесь работать?</li>
<li>Что конкретно собираетесь делать во время рабочей сессии?</li>
<li>Как собираетесь поддерживать рабочий ритм?</li>
</ol>
<p>Ответив на эти вопросы, можно создать подходящие для вас условия работы.</p>
<h2 id="отказ-от-социальных-сетей">Отказ от социальных сетей</h2>
<p>Автор очень не любит социальные сети и предлагает десять раз подумать перед тем как заводить там аккаунт.</p>
<p>Большинство людей при выборе технологии руководствуются принципом <em>минимальной полезности</em>. Они видят только плюсы технологии, но не замечают ее минусов. Например, если вы писатель, то, возможно, используя регулярно Twitter, вы и сделаете больше продаж, но необходимость присутствия там сильно подорвет вашу концентрацию на главной своей задаче — написании хороших книг.</p>
<p>Автор рекомендует для начала определиться, что является главным содержанием вашей работы. Затем подумать как социальные сети влияют на эффективность выполнения этой задачи и только потом принимать решение так ли они вам нужны.</p>
<blockquote>
<p>Помнится, на Lifehacker один автор писал почему он не смог отказаться от социальных сетей. Он не заходил в аккаунт три недели, а потом внезапно обнаружил, что почти вся его рабочая переписка ведется там. Хороший пример того, как редко люди задаются вопросом о влиянии социальных сетей на их профессиональную жизнь</p>
</blockquote>
<p>В конце-концов, можно и не удалять свои аккаунты, а просто не посещать социальные сети. Со временем можно сделать вывод так ли они для вас критичны.</p>
<h2 id="интернет-по-расписанию">Интернет по расписанию</h2>
<p>Еще одной интересной идеей автора мне показалось составление расписания для выхода в Интернет.</p>
<p>Некоторые периодически устраивают себе цифровой детокс или интернет-шаббат, отказываясь на день, неделю или месяц от Интернета. Автор же предлагает вместо того, чтобы планировать дни <em>без</em> Интернета, планировать заранее время, когда Интернет <em>разрешен</em>.</p>
<blockquote>
<p>Мне эта идея показалась интересной, так как меня интернет порой сильно затягивает. Сейчас я стараюсь перехватить первый стимул узнать какую-нибудь информацию. Если мне что-то нужно &ldquo;срочно&rdquo; узнать во время работы, я просто делаю пометку в xpad (программа-стикер для Ubuntu), который всегда открыт у меня на рабочем столе. Это помогает победить первый порыв и работать дальше. Так как информация записана и быстро доступна при желании, я о ней больше не думаю и сохраняю фокус.</p>
</blockquote>
<p>Еще одно хорошее решение задаваться целью посещения сети до самой сессии, чтобы в процессе по минимуму отвлекаться на постороннее. Про <a href="/post/distraction-free-youtube/">плагины для YouTube</a> и резчики рекламы думаю многие в курсе. Они тоже сильно помогают не растрачивать внимание.</p>
<h2 id="работаем-с-почтой-правильно">Работаем с почтой правильно</h2>
<p>Мало кто любит переписываться по электронной почте. Автор предлагает радикально сократить количество писем путем развернутого ответа на них, называя это <em>процесс-ориентированным подходом к переписке</em>.</p>
<p>Например, вам предлагают встречу, задавая по почте невинный вопрос: &ldquo;Встретимся?&rdquo;. Можно согласиться, но это повлечет кучу уточняющих вопросов и вот в ящике уже десяток писем на тему встречи, а это значит, что десять раз вы отвлеклись, отвечая на них. Вместо этого можно поработать чуть больше и помимо согласия предложить автору сразу варианты времени, места, запросить описание примерной темы встречи и т.д. В конце можно написать, что ответное письмо с выбором варианта вы будете считать договоренностью и поставите встречу в свой календарь. В итоге вместо десяти писем, ожидаем только одно — с выбором варианта встречи.</p>
<p><strong>Входящие фильтры</strong> — идея для занятых и влиятельных людей у которых задач больше, чем времени.</p>
<p>Например, в своем блоге вы предлагаете электронный адрес для связи. В форме обратной связи можно уточнить, что вы ответите только на те письма, которые вам интересны, либо только на предложения, либо только на вопросы, которых нет в списке часто задаваемых вопросов и т.д.</p>
<p>У такого подхода сразу два преимущества:</p>
<ul>
<li>он сильно сокращает число сообщений в ящике;</li>
<li>вы всегда имеете право не отвечать на письма.</li>
</ul>
<h2 id="постоянное-планирование-и-приоритеты">Постоянное планирование и приоритеты</h2>
<p>Планировать свой день не просто, но полезно. Главное здесь <em>не зацикливаться на том, что запланированное непременно должно исполниться</em>. Важен осознанный подход к своему времени.</p>
<p>Эффективной техникой планирования рабочего дня автор считает разбиение его на блоки. Это позволяет выделить больше ничем не прерываемых отрезков времени для углубленной работы.</p>
<p>Мелкие задачи лучше объединять в отдельные <em>блоки задач</em>. Если у вас много мелких дел на протяжении всего дня, то можно завести несколько таких блоков.</p>
<p>Для оценки приоритета той или иной задачи автор предлагает задаться вопросом:</p>
<blockquote>
<p>Сколько требуется времени для обучения специалиста, способного выполнить эту задачу?</p>
</blockquote>
<p>Если ответ включает несколько лет (рецензия научной статьи или сложный программный проект), то задача важная и приоритетная. Если несколько месяцев (встречи, рисование презентаций), то не важная.</p>
<h2 id="разговоры-с-руководством">Разговоры с руководством</h2>
<p>В теории выделять больше времени на углубленную деятельность звучит красиво, но на практике часто бывает наоборот. Большая часть дня уходит на что угодно, только не углубленную работу. Часто это связано с процессами в компаниях, где люди безответственно относятся к своему и чужому времени.</p>
<p>Автор предлагает не отчаиваться и взять инициативу в свои руки. Если вы замечаете, что много времени уходит на работу, которая приносит мало результатов в будущем, то спросите руководителя:</p>
<blockquote>
<p>Сколько времени из своего рабочего дня я должен тратить на побочную деятельность?</p>
</blockquote>
<p>Вряд ли руководитель назовет цифру более 50%, что позволит легитимно выделять на углубленную деятельность четыре часа рабочего дня. Таков ежедневный максимум продуктивной углубленной работы, согласно исследованиям.</p>
<h2 id="в-заключение">В заключение</h2>
<p>В обзоре я осветил только те идеи, которые показались интересными лично мне. Для полноты впечатления лучше прочесть книгу и почерпнуть что-то для себя. В этом поможет <a href="https://drive.google.com/file/d/1sEtD26SKxfBUfhv8iLwLKOB8CqDpR16C/view">ментальная карта</a>, которую я составил на досуге.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Обзор книги «Хватит мечтать, займись делом!»</title>
      <link>https://www.marinin.pw/ru/posts/so-good-they-cant-ignore-you/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 19:55:04 +0500</pubDate>
      <guid>https://www.marinin.pw/ru/posts/so-good-they-cant-ignore-you/</guid>
      <description>&lt;p&gt;С праздниками осовободилось время на чтение, к чему незамедлительно приступил. На книгу «Хватит мечтать, займись делом!» (в оригинале «So Good They Can&amp;rsquo;t Ignore You») наткнулся отчасти случайно по ссылкам на нее из другой книги автора и ряда других книг. Если бы не знал, что за автор написал книгу и не слышал о ней раньше, не открыл бы. Заголовок, выдуманный нашим издателем, сильно напоминает &amp;ldquo;еще одну книгу на тему мотивации&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Автор высказывает непопулярную сегодня мысль: к удовлетворению работой ведет не поиск &amp;ldquo;работы мечты&amp;rdquo;, а рост мастерства в том виде деятельности, который интересен прямо сейчас и умение грамотно распорядиться накопленным опытом и навыками (карьерным капиталом в терминологии автора). Путем накопления карьерного капитала и умелого управления карьерой можно получить более интересную работу. Этот посыл автор неустанно доказывает на протяжении пятнадцати глав, а в заключение приводит еще и собственный опыт.&lt;/p&gt;</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>С праздниками осовободилось время на чтение, к чему незамедлительно приступил. На книгу «Хватит мечтать, займись делом!» (в оригинале «So Good They Can&rsquo;t Ignore You») наткнулся отчасти случайно по ссылкам на нее из другой книги автора и ряда других книг. Если бы не знал, что за автор написал книгу и не слышал о ней раньше, не открыл бы. Заголовок, выдуманный нашим издателем, сильно напоминает &ldquo;еще одну книгу на тему мотивации&rdquo;.</p>
<p>Автор высказывает непопулярную сегодня мысль: к удовлетворению работой ведет не поиск &ldquo;работы мечты&rdquo;, а рост мастерства в том виде деятельности, который интересен прямо сейчас и умение грамотно распорядиться накопленным опытом и навыками (карьерным капиталом в терминологии автора). Путем накопления карьерного капитала и умелого управления карьерой можно получить более интересную работу. Этот посыл автор неустанно доказывает на протяжении пятнадцати глав, а в заключение приводит еще и собственный опыт.</p>
<p>Книга разбита на четыре части. В первой части автор показывает несостоятельность посыла о том, что есть некая работа мечты. Во второй предлагает вместо поисков работы мечты заняться повышением уровня собственного мастерства и дает рекомендации по этому поводу. В третьей и четвертой частях книги доказывается важность свободы действий и принятия решений на работе, а так же наличия личной миссии.</p>
<h2 id="работа-мечты-mdash-утопия">Работа мечты — утопия</h2>
<p>В первой же главе высказывается крамольная мысль: Стив Джобс был не прав, когда призывал неустанно искать свое призвание. На основе биографии Джобса автор доказывает, что сам Стив в молодости не торопился следовать собственному совету.</p>
<p>Далее приводятся выкладки исследований и опросов ученых, говорящие о том, что работа и увлечения вещи часто разные и каждую работу легко полюбить, достигнув в ней большого уровня мастерства. Поэтому не стоит менять работы и сферы деятельности слишком часто.</p>
<p>Наконец, в третьей главе, автор сообщает, что мечты о лучшей работе ведут скорее к разочарованию и потери времени, нежели к обретению этой работы.</p>
<h2 id="вместо-мечтаний-mdash-поработай-сверхурочно">Вместо мечтаний — поработай сверхурочно</h2>
<p>Сняв с читателя розовые очки в первой части книги, автор показывает как происходит профессиональный рост на самом деле.</p>
<p>Подход, ведущий к профессиональному росту, автор называет подходом мастера.</p>
<p>Мастер думает о том, что он дает миру. Мечтатель же думает о том, что мир (новая работа) дает ему. Так же мастера отличает хорошая восприимчивость к критике и усердие.</p>
<p>Далее автор вводит понятие карьерного капитала как набора ценных и уникальных профессиональных навыков и приводит ряд мыслей по поводу его накопления и дальнейшей конвертации в более интересные варианты работы.</p>
<p>Во-первых, интересную и творческую работу с большой свободой действий просто так не дают. Ее нужно обменять на накопленный ранее карьерный капитал. Поэтому не стоит бросаться в новую сферу деятельности, не имея в ней опыта, а только сильное желание.</p>
<p>Во-вторых, чтобы быстро накопить карьерный капитал мало хорошо и добросовестно работать. Нужно действовать на опережение и заниматься продуманной подготовкой. Так автор называет часы, которые необходимо выделять на профессиональное развитие дополнительно к уже имеющейся работе. Это доказывает старую истину, что тот кто работает лучше просто работал больше и разнообразнее других до этого (для мира ИТ это точно верно).</p>
<p>В-третьих, не всякая работа является продуманной подготовкой, ведь можно по вечерам разгребать почту, писать отчеты и заниматься другой побочной деятельностью. Вряд ли такая работа ведет к профессиональному росту. Важно расширять свой кругозор и набор навыков. Автор приводит в пример ужасающие сравнения с растяжкой для мышц: мозг должен физически страдать от такой дополнительной работы. No pain, no gain.</p>
<p>Для повышения мотивации предлагается вести учет часов затраченных на продуманную подготовку в каждом месяце. Если в конце месяца часов мало, то сразу ясно, что нечего ждать большого прироста карьерного капитала.</p>
<p>Правильно сформированный набор навыков автор считает ключом к получению большего удовлетворения от работы. Кроме того, скопив немалый карьерный капитал, уже вы диктуете условия и заставляете компании предлагать вам работу в соответствии с вашими ожиданиями.</p>
<h2 id="свобода-действий-и-миссия-в-работе">Свобода действий и миссия в работе</h2>
<p>В последних двух частях книги автор пишет о важности свободы действий и миссии в работе.</p>
<p>Касательно свободы действий автор приводит пример двух ловушек независимости. Первая ловушка заключается в том, что поддавшись на призывы тренеров-мотиваторов люди резко меняют сферу деятельности, забывая, что без соответствующего карьерного капитала это трудно сделать.</p>
<p>Вторая ловушка независимости заключается в том, что наработав достаточный карьерный капитал, работник становится ценным сотрудником и сталкивается с сопротивлением внешней среды (компании, близких и т.д.) при попытке конвертировать опыт в новую работу. В этом случае как раз и нужна смелость, чтобы гнуть свою линию.</p>
<p>Для избежания ловушек независимости предлагается простейший совет: не менять работу до тех пор, пока не начнешь зарабатывать на новой работе хотя бы столько же, сколько на текущей. В первом случае это оградит от безрассудных поступков, а во втором придаст дополнительную уверенность.</p>
<p>Наличие же миссии придает дополнительную мотивацию и решимость в наращивании карьерного капитала и повышает качество жизни.</p>
<p>Хорошая миссия рождается на стыке смежных возможностей. Чтобы видеть эти возможности нужны две вещи: быть на переднем крае отрасли и владеть большим карьерным капиталом.</p>
<p>Для поиска миссии предлагается использовать метод &ldquo;мелких ставок&rdquo; (последовательность мелких шагов в желаемом направлении) с целью быстро получать обратную связь и выстраивать дальнейшую стратегию, ведущую к значительным результатам.</p>
<p>Так же желательно чтобы проект, движимый миссией, вызывал желание говорить о нем, а запускать проект следует так чтобы он не прошел не замеченным.</p>
<h2 id="в-заключение">В заключение</h2>
<p>Подкупает стиль изложения. Автор не просто писатель на тему мотивации и &ldquo;дизайна жизни&rdquo;, а профессор компьютерных наук Джорджтаунского университета, то есть зарабатывает не написанием книжек о своем образе жизни, а вполне благородным делом. В книге минимум восклицательных знаков и призывов к чему либо, зато много историй, их анализа, изложения опыта различных исследований на тему мотивации. Видно, что человек писал по зову сердца, желая лично разобраться в теме. Даже глоссарий не поленился составить. Я же не поленился нарисовать ментальную карту по книге, так она мне понравилась. Скачать карту можно <a href="https://drive.google.com/file/d/1SDHzD1yj7tnpU6g9Sgg1fNO1kQ9d8z7B/view">здесь</a>.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
