<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>netbeans on Илья Маринин</title>
    <link>https://www.marinin.pw/tags/netbeans/</link>
    <description>Recent content in netbeans on Илья Маринин</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru</language>
    <lastBuildDate>Sat, 27 Jan 2018 20:36:21 +0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.marinin.pw/tags/netbeans/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Отладка кода в docker-контейнере из NetBeans</title>
      <link>https://www.marinin.pw/post/netbeans-docker-xdebug/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 20:36:21 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://www.marinin.pw/post/netbeans-docker-xdebug/</guid>
      <description>Я уже немного писал о NetBeans тут . Данная IDE умеет хорошо дружить с Xdebug, в связке с которым очень удобно отлаживать php-код. Основы успешно описаны, например, здесь.
Все интереснее, когда код приходится отлаживать не на локальной машине, а внутри docker-контейнера. Особенно, если нужно отладить cli-скрипт внутри контейнера.
Для успешной отладки следует:
 Настроить docker-контейнер с Xdebug внутри; Настроить Xdebug внутри контейнера; Настроить NetBeans.  При обычной отладке с использованием браузера и при отладке cli-скрипта настройки будут слегка отличаться.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Редактирование кода в NetBeans</title>
      <link>https://www.marinin.pw/post/netbeans_hotkeys/</link>
      <pubDate>Tue, 23 May 2017 20:20:03 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://www.marinin.pw/post/netbeans_hotkeys/</guid>
      <description>Обновлено 26.01.2018
NetBeans IDE мой основной рабочий инструмент. Ниже представлен список горячих клавиш, которые я использую наиболее часто, а так же дан поверхностный обзор шаблонов кода и макросов.
Горчие клавиши Навигация Alt+Up/Down &amp;mdash; следующая/предыдущая позиция установки курсора.
Alt+Left/Alt+Right/Ctrl+Q &amp;mdash; навигация по предыдущему/следующему редактированным фрагментам.
Ctrl+Q &amp;mdash; перейти к последнему отредактированному фрагменту.
Ctrl+Shift+1 &amp;mdash; найти текущий файл в дереве проектов и поставить на него фокус. Удобно чтобы не рыться долго в папках.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Русская раскладка в NetBeans под Ubuntu</title>
      <link>https://www.marinin.pw/post/ubuntu-netbeans/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Feb 2017 12:45:41 +0500</pubDate>
      
      <guid>https://www.marinin.pw/post/ubuntu-netbeans/</guid>
      <description>В Ubuntu Linux есть старый баг, который не дает пользоваться горячими клавишами в некоторых приложениях, если используешь русскую раскладку. Для меня он особенно неприятен при работе с NetBeans.
На счастье, для ряда приложений на основе Java есть фикс.
На странице фикса не описан процесс установки для NetBeans. Восполню этот пробел и опишу процесс для версии NetBeans 8.2.
Шаг 1. Скачать фикс Тут ничего сложного. Идем на страницу фикса, скачиваем и распаковываем, например, в домашнюю папку.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>