<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Германия on Илья Маринин</title>
    <link>http://localhost:1313/ru/tags/%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link>
    <description>Recent content in Германия on Илья Маринин</description>
    <generator>Hugo -- 0.125.6</generator>
    <language>ru-RU</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 May 2024 13:54:08 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/ru/tags/%D0%B3%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Тестовый рабочий день в немецкой фирме</title>
      <link>http://localhost:1313/ru/posts/test_day/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2024 13:54:08 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ru/posts/test_day/</guid>
      <description>После переезда в Германию и решения первоначальных задач, связанных с легализацией и настройкой быта, потихоньку начинает появляться время на поиск работы. Ниже опишу свой опыт прохождения такого нетипичного для меня этапа интервью как тестовый рабочий день.
Предыстория Ко мне в LinkedIn с месяц назад постучался HR и предложил пройти интервью в одну из немецких компаний. Изначально речь шла о вакансии разработчика на PHP. Однако узнав, что я заинтересован в разработке на Golang, HR тут же предложил другой вариант собеседования уже на позицию сеньерного Golang разраба.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>После переезда в Германию и решения первоначальных задач, связанных с легализацией и настройкой быта, потихоньку начинает появляться время на поиск работы. Ниже опишу свой опыт прохождения такого нетипичного для меня этапа интервью как тестовый рабочий день.</p>
<h1 id="предыстория">Предыстория</h1>
<p>Ко мне в LinkedIn с месяц назад постучался HR и предложил пройти интервью в одну из немецких компаний. Изначально речь шла о вакансии разработчика на PHP. Однако узнав, что я заинтересован в разработке на Golang, HR тут же предложил другой вариант собеседования уже на позицию сеньерного Golang разраба. Я быстро согласился потому что активно работу не искал и одно интервью пройти не так напряжно.</p>
<p>В итоге случился созвон с директором по ИТ компании, где меня погоняли по вопросам о Golang, а так же оценили общий кругозор в технологиях. По итогу был предложен вариант с тестовым рабочим днем с 9 до 17 и я согласился.</p>
<h1 id="начало-дня">Начало дня</h1>
<p>Тестовый день никак не оплачивался, была предусмотрена только компенсация проезда. Я приехал на метро, потому никакое возмещение запрашивать не стал.</p>
<p>По приходу в офис я быстро понял, что на ресепшен мне никак не попасть потому что дверь заблокирована и открывается только по ключ-карте. Подождал минут 5 пока кто-то мимо не прошел и не подсказал как найти ресепшн.</p>
<p>Далее я подождал минут 15 пока придет директор по ИТ. Он быстро показал мне где налить чаю и мы отправились в переговорку.</p>
<p>В переговорке бегло вспомнили кто я такой (между собесом и тестовый днем прошло около трех недель), мне выдали задание и дали MacBook с немецкой клавиатурой (кто не в курсе, кнопки там расположены не так как на стандартной английской раскладке). Впрочем, ее получилось быстро заменить.</p>
<p>Кодить на MacBook в VSCode оказалось непривычно, дома я использую Windows + WSL2.</p>
<p>Задание оказалось весьма объемным, с расчетом на свободное владение Golang, судя по всему. Впрочем, скидку мне сделали и сразу указали где можно не упираться особо.</p>
<p>До обеда я успел настроить себе рабочее место и реализовал большую часть функционала.</p>
<h1 id="обед-c-командой">Обед c командой</h1>
<p>Это тоже часть интервью. Можно посмотреть на коллег, себя показать и вообще почувствовать насколько вам вместе комфортно.</p>
<p>На обед пошли втроем — потенциальный тимлид, его коллега и я.</p>
<p>Тут ничего не скажу, я особо не заморачивался и вел себя как обычно. Говорили про Германию, про Росиию, про традиции.</p>
<p>Поели быстро. Я так увлекся разговором, что в какой-то момент заметил, что ребята уже сидят с пустыми тарелками и ждут пока я поем. :)</p>
<h1 id="презентация-решения">Презентация решения</h1>
<p>После обеда до 16 часов время пролетело незаметно. Я делал кое-какие правки в коде и ждал.</p>
<p>В 16 часов мне предложили пройти в переговорку показать результат. Был директор по ИТ и два уже других разработчика.</p>
<p>Я быстро показал код, прокомментировал, что и как происходит.</p>
<p>Вопросы последовали незамедлительно. Выяснилось, что я применил ряд неоптимальных решений и неидиоматичных конструкций.</p>
<p>В общем, раскритиковали мою поделку в пух и прах, зато получил массу инсайтов о пробелах в своих знаниях.</p>
<p>Мне дали честный фидбек, что мои шансы пройти на должность не очень велики, но дали много ценных указаний где еще можно чуть больше узнать.</p>
<p>Стоит сказать, что все вели себя очень вежливо несмотря на мой тупеж иногда, когда я зыбывал слова или просто не понимал, что от меня хотят.</p>
<h1 id="что-по-итогу">Что по итогу</h1>
<p>Мне дали честный отзыв в насколько возможно мягких формулировках. Сказали, что шансы мои 50 на 50 и есть плюсы (что я вообще выполнил задание и код хорошо структурирован) и есть минусы (многое сделано не go way), что можно расшифровать как &ldquo;ты не прошел&rdquo;. :)</p>
<p>Опыт считаю в целом положительным, как для первого интервью в новой стране. До этого на Golang опыта у меня было немного и тот был весьма ограниченным. Ожидать, что я сразу пройду было трудно.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>
